睇睇真正的中華文化：農曆是怎樣來

导语：全国政协委员、中华全国律师协会会长王俊峰在“两会”期间称担忧年轻人迷恋西方，提案“建议我国历法由公历改用农历”。但细究起源，不难发现当代“农历”其实是实实在在的西方舶来品。

中国现行农历沿用自明末《时宪历》脱胎的清朝《西洋新法历书》，是四百多年前的由汤若望主导的欧洲耶稣会教士和中国第一批天主教徒合力编撰的所谓“民族智慧科学结晶”、“实实在在中国特色”的中国现行农历，其实完全是四百多年前的欧洲耶稣会教士和中国天主教徒合力编撰的。现代东亚农历的基础是来自明朝末年的《时宪历》，之前明代通行的历法为《大统历》，实际上是将元代郭守敬的《授时历》改个名字沿用，此历法到明末，已经与实际气象、天文有误差，尤其对日月食推算的误差更明显。按《明史》记载，1629年，明朝中央政府任命礼部尚书徐光启、南京太仆寺少卿李之藻领衔根据西法“督修历法”，而改修历法的实际“译书演算”工作完全是“西洋人龙华民、邓玉涵”、“西洋人汤若望、罗雅谷”承担的。而这些“大西洋国人”，全都是来自于意大利与日耳曼地区的耶稣会传教士：龙华民是西西里人，邓玉函、汤若望是日耳曼人，罗雅谷是米兰人。而领衔的中国高官徐光启、李之藻也是中国第一批戒了麻将瘾、放弃小老婆的天主教徒。依托的理论依据也是“第谷宇宙体系”：丹麦天文学家第谷的设计是介于哥白尼的日心系和托勒密的地心体系之间的一种调和性体系，主要理论是地球仍然在宇宙的中心，太阳与月亮绕地球公转，但五大行星则绕太阳公转。明清易代后，官方将还没来得及通行的《时宪历》删改至103卷，并由清朝顺治皇帝将其更名为《西洋新法历书》，于顺治2年（1645年）颁行。康熙八年（1669年）后至清亡，中国的历法一直大体沿用汤若望所订新历，延续至今，就是俗称的“农历”。

现行的农历“二十四节气”也来自于洋教士订立的“定气法”，与“千年文化传统”的“二十四节气”只分享同一个名字，确定方法和日期完全不同

在《时宪历》的中国历法中，“节气”是将冬至与下一个冬至之间的日期平均分成十二等分，称为“中气”。再把相邻“中气”之间的日期等分，称为“节气”。平均每月有一个“中气”与一个“节气”，统称为“二十四节气”，这种确定方法被称为“平气法”，每“节气”之间日期相同。而从西洋教士定《时宪历》之后直至今日的“农历”，中国的“二十四节气”是根据太阳在回归黄道上的位置来定的，即在一个为360度圆周的“黄道”（一年当中太阳在天球上的视路径）上，以春分点为0度起点，太阳在黄道上每运行15度为一个“节气”，每“节气”时间不均等，称为“定气法”。所以现在的中国“农历”与《时宪历》之前中国历法的“二十四节气”只分享同一个名字，确定方法和日期完全不同。

1644年耶稣会教士汤若望与政府部门钦天监“打擂台”预测日食，以新历法挑战旧历法，汤若望完全胜出后，“农历”才有在中国施行的曙光
《时宪历》的推行并非一帆风顺。新历编定后，朝中不少官员表示怀疑和反对。顺治元年（1644年）七月，耶稣会教士汤若望预测将有日食发生，推算出“日食分秒时刻，起复方位，并各省直见食有多寡，先后不同”等具体情形。礼部尚书郎丘等人“启请派官会同测验”，实际上就是让钦天监和汤若望双方打擂台。八月初一日，日食发生。钦天监官方使用旧历法的测验均有偏差，“大统历错一半，回回历差一时”；但汤若望的测试结果“时刻分秒，毫厘不爽”。清朝官方档案记载的中央政府态度是：“明朝二十年来不用新法，我大清国不过施行几日，一测即验，犹如合对兵符，真可谓为神奇者也！”汤若望打赢了和钦天监的擂台，才使“农历”渡过了在中国的第一个难关。

中国士人在技术上无法胜过天主教士，就用文字狱来诬蔑这些洋教徒有叛乱意图、诅咒亡国，洋教徒编的历法自然也被废止

在“农历”于中国施行的波折历程中，还是能发掘出不少有中国特色的民族智慧的。比如康熙三年（1664年）、康熙四年（1665年），感觉到饭碗受耶稣会教士威胁的官员和士人们，就是用很有中国特色的文字狱和政治构陷来使上级放弃新历：官生杨光先先后上书，称汤若望“于《时宪历》敢书‘依西洋新法’五字，暗窃正朔之权以尊西洋，明示天下，以大清奉西洋之正朔，毁灭我国正教”，“天佑皇上历祚无疆，汤若望只进二百年历”，“传造妖书，窥视朝廷机密，内外勾结，教会二十年来收徒百万，布党京省要害之地”。最终判决是汤若望与义子等免除行刑（“并免流徙”），汤若望不久后即病死，支持新历的5名中国官员（均为天主教徒）仍全被处决，政府废除耶稣会教士编订的新历法，重新沿用明代《大统历》。

天主教士于康熙七年、八年和钦天监官僚再次“打擂台”，天主教士再次全面胜出后，汤若望主持编订的新历被恢复使用，成为直至今日的“农历”
“汤若望教案”后，杨光先、吴明烜等人以检发有功分别升任钦天监监正、监副之职。但这些官僚的技术水准显然远低于构陷罗织的本事，业务压力巨大，部门工作一片混乱，屡次错测节气时日，不得不要求招募技术骨干和放宽业务要求：康熙五年（1666年）二月，杨光先奏请“延访博学有心计之人与之制器测候”；七年（1668年）五月，吴明烜奏请参用回回历以校正旧历，承认“现用旧法，不无差谬”。自然，从教案中幸存的耶稣会教士开始了反击：康熙七年（1668年），杨光先与比利时传教士南怀仁再“打擂台”，于钦天监观象台一起预推正午日影所止之处，经过3天实地测验，南怀仁推测无误，杨光先等都有误差。为了进一步验证，康熙又安排了立春、雨水两个节气以及月亮、火星、木星运行的五项测验，令大臣们共同观察，结果南怀仁所言“逐款皆符”，而杨光先“逐款不合”。康熙八年（1669年）正月，南怀仁上奏，指陈吴明烜推算历日差错之处，据监正马祰测验，“南怀仁所指之处皆相符合，吴明烜所称皆误”。康熙八年三月，清廷授南怀仁为钦天监监副，“气节占候皆由其主”。此后，清廷恢复使用汤若望所订新历，并于八月为其昭雪，“追赐原掌任钦天监事、通政使司通政使汤若望祭葬如例”。汤若望主导的教士们所编撰的《时宪历》，大体一直沿用至今，即为现在的“农历”。

接替首批来华耶稣会教士的葡萄牙教士们靠着法国的《天文历书》、英国的航海历本，仍然能充当修订“农历”的政府天文历法顾问。就算是不学无术的葡萄牙人，敷衍中国官民仍然绰绰有余：“中国人没有能力发现他们的错误”
从顺治、康熙时代的波折后，耶稣会士实际上被清朝官民公认为通晓天文历数的科学权威。在当时的欧洲人眼中，第一批到中国的耶稣会士也的确是非常有学问的德国人。但1793年到达清国的英国马戛尔尼使团发现，“接替的是一些不学无术的葡萄牙人；他们走运的是，中国人没有能力发现他们的错误”。葡萄牙神父汤士选悄悄向英国使团请求帮助。“主教向英国人承认他和他的同事根本不能预测日食或月食，也指不出月相或日出与日落的时间，而朝廷上下却都以为他们在这些方面是专家”。在此之前，他们由于能买到巴黎出版的《天文历书》，所以还能应付；因为他们知道两个首都之间的经度差，他们只要换算一下就行了。“但法国革命断了他们的来源：他们收不到宝贵的历书了。现在这场骗局就要暴露，太可怕了”。英国使团成员同情这位狼狈不堪的“学者”，便送给他一套以格林尼治子午线测算、可用到1800年的航海历书。“这样，这位对天文学一窍不通的主教兼‘天文学家’就还有7年太平日子可过”。

導語：全國政協委員、中華全國律師協會會長王俊峰在“兩會”期間稱擔憂年輕人迷戀西方，提案“建議我國曆法由公曆改用農曆”。但細究起源，不難發現當代“農曆”其實是實實在在的西方舶來品。

中國現行農曆沿用自明末《時憲曆》脫胎的清朝《西洋新法曆書》，是四百多年前的由湯若望主導的歐洲耶穌會教士和中國第一批天主教徒合力編撰的所謂“民族智慧科學結晶”、“實實在在中國特色”的中國現行農曆，其實完全是四百多年前的歐洲耶穌會教士和中國天主教徒合力編撰的。現代東亞農曆的基礎是來自明朝末年的《時憲曆》，之前明代通行的曆法為《大統歷》，實際上是將元代郭守敬的《授時歷》改個名字沿用，此曆法到明末，已經與實際氣象、天文有誤差，尤其對日月食推算的誤差更明顯。按《明史》記載，1629年，明朝中央政府任命禮部尚書徐光啟、南京太僕寺少卿李之藻領銜根據西法“督修曆法”，而改修曆法的實際“譯書演算”工作完全是“西洋人龍華民、鄧玉涵”、“西洋人湯若望、羅雅谷”承擔的。而這些“大西洋國人”，全都是來自於意大利與日耳曼地區的耶穌會傳教士：龍華民是西西里人，鄧玉函、湯若望是日耳曼人，羅雅谷是米蘭人。而領銜的中國高官徐光啟、李之藻也是中國第一批戒了麻將癮、放棄小老婆的天主教徒。依託的理論依據也是“第谷宇宙體系”：丹麥天文學家第谷的設計是介於哥白尼的日心繫和托勒密的地心體系之間的一種調和性體系，主要理論是地球仍然在宇宙的中心，太陽與月亮繞地球公轉，但五大行星則繞太陽公轉。明清易代後，官方將還沒來得及通行的《時憲曆》刪改至103卷，並由清朝順治皇帝將其更名為《西洋新法曆書》，於順治2年（1645年）頒行。康熙八年（1669年）後至清亡，中國的曆法一直大體沿用湯若望所訂新曆，延續至今，就是俗稱的“農曆”。

現行的農曆“二十四節氣”也來自于洋教士訂立的“定氣法”，與“千年文化傳統”的“二十四節氣”只分享同一個名字，確定方法和日期完全不同

在《時憲曆》的中國曆法中，“節氣”是將冬至與下一個冬至之間的日期平均分成十二等分，稱為“中氣”。再把相鄰“中氣”之間的日期等分，稱為“節氣”。平均每月有一個“中氣”與一個“節氣”，統稱為“二十四節氣”，這種確定方法被稱為“平氣法”，每“節氣”之間日期相同。而從西洋教士定《時憲曆》之後直至今日的“農曆”，中國的“二十四節氣”是根據太陽在回歸黃道上的位置來定的，即在一個為360度圓周的“黃道”（一年當中太陽在天球上的視路徑）上，以春分點為0度起點，太陽在黃道上每運行15度為一個“節氣”，每“節氣”時間不均等，稱為“定氣法”。所以現在的中國“農曆”與《時憲曆》之前中國曆法的“二十四節氣”只分享同一個名字，確定方法和日期完全不同。

1644年耶穌會教士湯若望與政府部門欽天監“打擂台”預測日食，以新曆法挑戰舊曆法，湯若望完全勝出後，“農曆”才有在中國施行的曙光
《時憲曆》的推行並非一帆風順。新曆編定後，朝中不少官員表示懷疑和反對。順治元年（1644年）七月，耶穌會教士湯若望預測將有日食發生，推算出“日食分秒時刻，起複方位，並各省直見食有多寡，先後不同”等具體情形。禮部尚書郎丘等人“啟請派官會同測驗”，實際上就是讓欽天監和湯若望雙方打擂台。八月初一日，日食發生。欽天監官方使用舊曆法的測驗均有偏差，“大統歷錯一半，回回曆差一時”；但湯若望的測試結果“時刻分秒，毫釐不爽”。清朝官方檔案記載的中央政府態度是：“明朝二十年來不用新法，我大清國不過施行幾日，一測即驗，猶如合對兵符，真可謂為神奇者也！”湯若望打贏了和欽天監的擂台，才使“農曆”渡過了在中國的第一個難關。

中國士人在技術上無法勝過天主教士，就用文字獄來誣衊這些洋教徒有叛亂意圖、詛咒亡國，洋教徒編的曆法自然也被廢止

在“農曆”於中國施行的波折歷程中，還是能發掘出不少有中國特色的民族智慧的。比如康熙三年（1664年）、康熙四年（1665年），感覺到飯碗受耶穌會教士威脅的官員和士人們，就是用很有中國特色的文字獄和政治搆陷來使上級放棄新曆：官生楊光先先後上書，稱湯若望“於《時憲曆》敢書‘依西洋新法’五字，暗竊正朔之權以尊西洋，明示天下，以大清奉西洋之正朔，毀滅我國正教”，“天祐皇上歷祚無疆，湯若望只進二百年曆”，“傳造妖書，窺視朝廷機密，內外勾結，教會二十年來收徒百萬，布黨京省要害之地”。最終判決是湯若望與義子等免除行刑（“並免流徙”），湯若望不久後即病死，支持新曆的5名中國官員（均為天主教徒）仍全被處決，政府廢除耶穌會教士編訂的新曆法，重新沿用明代《大統歷》。

天主教士於康熙七年、八年和欽天監官僚再次“打擂台”，天主教士再次全面勝出後，湯若望主持編訂的新曆被恢復使用，成為直至今日的“農曆”
“湯若望教案”後，楊光先、吳明烜等人以檢發有功分別升任欽天監監正、監副之職。但這些官僚的技術水準顯然遠低於搆陷羅織的本事，業務壓力巨大，部門工作一片混亂，屢次錯測節氣時日，不得不要求招募技術骨幹和放寬業務要求：康熙五年（1666年）二月，楊光先奏請“延訪博學有心計之人與之製器測候”；七年（1668年）五月，吳明烜奏請參用回回曆以校正舊曆，承認“現用舊法，不無差謬”。自然，從教案中倖存的耶穌會教士開始了反擊：康熙七年（1668年），楊光先與比利時傳教士南懷仁再“打擂台”，於欽天監觀象台一起預推正午日影所止之處，經過3天實地測驗，南懷仁推測無誤，楊光先等都有誤差。為了進一步驗證，康熙又安排了立春、雨水兩個節氣以及月亮、火星、木星運行的五項測驗，令大臣們共同觀察，結果南懷仁所言“逐款皆符”，而楊光先“逐款不合”。康熙八年（1669年）正月，南懷仁上奏，指陳吳明烜推算曆日差錯之處，據監正馬祰測驗，“南懷仁所指之處皆相符合，吳明烜所稱皆誤”。康熙八年三月，清廷授南懷仁為欽天監監副，“氣節占候皆由其主”。此後，清廷恢復使用湯若望所訂新曆，並於八月為其昭雪，“追賜原掌任欽天監事、通政使司通政使湯若望祭葬如例”。湯若望主導的教士們所編撰的《時憲曆》，大體一直沿用至今，即為現在的“農曆”。

接替首批來華耶穌會教士的葡萄牙教士們靠着法國的《天文曆書》、英國的航海曆本，仍然能充當修訂“農曆”的政府天文曆法顧問。就算是不學無術的葡萄牙人，敷衍中國官民仍然綽綽有餘：“中國人沒有能力發現他們的錯誤”
從順治、康熙時代的波折後，耶穌會士實際上被清朝官民公認為通曉天文曆數的科學權威。在當時的歐洲人眼中，第一批到中國的耶穌會士也的確是非常有學問的德國人。但1793年到達清國的英國馬戛爾尼使團發現，“接替的是一些不學無術的葡萄牙人；他們走運的是，中國人沒有能力發現他們的錯誤”。葡萄牙神父湯士選悄悄向英國使團請求幫助。“主教向英國人承認他和他的同事根本不能預測日食或月食，也指不出月相或日出與日落的時間，而朝廷上下卻都以為他們在這些方面是專家”。在此之前，他們由於能買到巴黎出版的《天文曆書》，所以還能應付；因為他們知道兩個首都之間的經度差，他們只要換算一下就行了。“但法國革命斷了他們的來源：他們收不到寶貴的曆書了。現在這場騙局就要暴露，太可怕了”。英國使團成員同情這位狼狽不堪的“學者”，便送給他一套以格林尼治子午線測算、可用到1800年的航海曆書。“這樣，這位對天文學一竅不通的主教兼‘天文學家’就還有7年太平日子可過”。

農曆係由德國傳教士湯若望發明

中國人還要忌才，將湯若望收監

真係得啖笑

西方傳教士嘅科技取代咗穆斯林嘅天文學家寫咗新嘅農曆。

咁未有呢個曆古代中國用咩

唔學西法又屌保守
學西法又話中國人無創造力
贏哂